2萬5蚊張變形床 兩年訂單翻3倍 傢俬老闆：客人唔滿足尼龍床（諗起老夫子）

「香港地方都用到盡，要去到大嶼山填海。」從事傢俬行業近三十年的黃志誠見證著香港住宅的變遷，「我記得以前第一城有單位得350呎已經好大新聞，但而加講緊嘅係百幾呎，細咗一半。震撼在於你如何將一個人嘅生活所需，全部組合晒於屋內，呢樣係好大挑戰。」新盤沒有最細只有更細，樓價同時卻不停往上爬，上到車的人是否就能擁有個安樂窩，仍是未知知數。

採訪期間，記者跟黃生到近月入伙的恒基北角新盤尚譽，開放式單位面積只有167呎，站在門口，已經望盡整個單位，客廳就是房間，房間就是客廳。單位業主找黃生幫他安裝了一張雙人直翻床連梳化，以解決所需。簡單而言，這張能摺合的變型床，摺好是梳化，放下來可睡覺。他建議：「屋主可加設地台，安裝床加連動梳化，變相可解決睡覺、梳化及收納嘅問題，再用窗台做電視櫃。」黃生說，「人們生活水平提升咗，唔再只滿足一張摺嘅彈簧床或尼龍床。」跟著時勢，他亦於兩年前起主攻銷售各類變形傢俬，提供設計至安裝的一條龍服務。

黃志誠指新樓訂單約佔總數四成，每月訂單由原先7至8宗，增至近月有近25宗。不過，單位面積太小，設計變形床時，還要小心注意橫樑、電掣位及出入口位置，「好多時空間真係有限，屋主要有所犧牲。亦試過單位先天有橫樑阻礙設計，或係電線插頭位要轉位先能充分利用空間。」

出乎意料的是，用家非單一是「納米戶」，黃志誠指客人不乏來至半山，如居於羅便臣道的外籍媽媽特意訂做雙人床連書桌，讓兩名小孩可擁有玩具房的同時，亦能招呼親友小宿數天。除自用性質，其補充有一成客人是劏房業主，藉加裝變形床提升租值；而單人側翻床連書枱及雙人直翻床連梳化定價分別由$25,000及$32,000，價錢直迫一呎新樓呎價。

曾用內地床鉸撞板

「翻床同收納床其實出現咗十至二十年，只係由裝修公司幫手安裝，當中用邊款五金鉸用家係無從稽考。」於內地設廠，曾以九個月作產品研發的黃志誠坦指首代產品是用內地氣壓及五金彈簧作配件，誰知出貨後問題不絕。訪問現場仍有一張以內地床鉸作配件的側翻床，記者稍為將其拉開，靈件位置就發出陣陣雜音。「曾經試過賣完張床，每個星期都收到個客電話，話佢瞓唔到覺，我就要上門解決。」在汲取一輪售後教訓後，黃志誠寧以較高成本選用有六十年歷史的美國鉸。

「呢種美國五金鉸支持到十萬次起動，講緊用幾十年基本都無咩問題。」以該鉸作配件的是雙人床帶連動梳化的體積雖偏大，有一定重量，但用單手則可拉動，亦有回彈力，黃志誠解釋：「佢嘅安全之處係放手能夠隨時懸停，唔會一下子跌落嚟。」他指變形傢俬日常並不需什麼大保養，只需每半年噴上多用途潤滑防鏽劑就可以。

以手動取代自動

第一代產品除了採用內地鉸作配件，亦以自動腳作設計，但黃志誠指試過用過就知自動化非一定好事。「之前研發嘅側翻床連書枱係用自動腳，自動腳有鎢絲連接機件盒，但一斷就再彈唔到出嚟，承托唔到張床。」鎢絲斷了必須由專業人士檢查及修理，處理需時，後代產品因此還原基本步，床腳及枱腳多是手動控制。他現時亦有積極研究各種廚房及浴室的變形設計，務求用盡屋內每一個空間，其有信心：「我認為呢類產品未來至少會流行持續五年。」

採訪：黃綺敏

攝錄：梁正平

黃綺敏食屎啦字都唔識多隻又做記者

巴打勁咁都捉到

167呎都買

香港人賤過狗

咪即係梳化床. 屌!變咩撚野形床

幾十年前就知道香港無得救